@ΑΙΩΝ Δ'. - ΜΑΚΑΡΙΟΣ Ο ΑΙΓΥΠΤΙΟΣ - ΤΟΜΟΣ 34 {p 102}

τήν ψυχήν έν αγιότητι καί αγνότητι καί καθαρότητι πρός τόν νυμφίον αυτής Χριστόν Ιησού τόν Σωτήρα τού κόσμου, χρή διακείσθαι. Συνέχει δέ τινας ζητήσεις πολλής διδασκαλίας γεμούσας, δηλαδή έν τή αναστάσει, όλα τά μέλη ανίστανται; Καί άλλας μυρίας περί τού κακού, καί τής χάριτος καί τού αυτεξουσίου, καί τής αξιότητος τού γένους τών ανθρώπων. 576.
ις'. Τούς πνευματικούς ανθρώπους υποκείσθαι τοίς πειρασμοίς καί  θλίψεαι, ταίς έκ πρώτης αμαρτίας βρυούσαις. 613.
ιζ'. Περί τής πνευματικής τών χρισ
τιανών χρίσεως καί δόξης, καί ότι άνευ Χριστού σωθήναι, ή ζωής αιωνίου μέτοχον γίνεσθαι αδύνατον έστιν. 624. 
ιη'. Περί  τού θησαυρού των χριστιανών, δηλαδή τού Χριστού καί τού αγίου Πνεύματος, διαφόρως ασκούντος αυτούς πρός τό φθάναι είς τήν τελειότητα. 633.
ιθ'. Οί χριστιανοί προκόπτειν καί αυξάνεσθαι βουλόμενοι οφείλουσιν εαυτούς βιάζεσθαι πρός πάν τό αγαθόν, ώστε λυτρούσθαι αυ-τούς από τής ενοικούσης αμαρτίας καί Πνεύματος αγίου πληρούσθαι. 641. 
κ'.Μόνος ό Χριστός ό αληθινός τού έσω ανθρώπου ιατρός, θεραπεύσαι δύναται την ψυχήν, καί αυτήν τώ τής χάριτος ενδύναμι διακοσμήσαι. 649. 
κα'. Τώ χριστιανώ ανθρώπω δισσός πρόκειται πόλεμος, εσώτερος δηλαδή καί εξώτερος. Ό μέν έν τώ αφίστασθαι αυτόν περισπασμών γηϊνων. Ό δε έν τή καρδία πρός λιγισμούς τών πμευμάτων τής πονηρίας. 656.
κβ'. Περί δισσής στάσεως τών έκ τού βίου τού-του εξερχομένων. 660.
κγ'. Ώς τόν βασιλικόν καί πολύτιμων μαργαρίτην φορέσει μόνον δύνανται οί έκ τού σπέρ-ματος τού βασιλέως γεννηθέντες τόν αυτόν τρόπον τόν ουράνιον μαργαρίτην μόνον τοίς τού Θεού τέκνοις φορέσαι έξεστιν. 660.
κδ'. Ή στάσις τών χριστιανών έοικε 
τη εμπο-ρία καί τή ζυμώσει. Ώσπερ γάρ οί έμποροι τά γηϊνα κέρδη επισυνάγουσιν, ούτως καί εκείνοι διεκορπισμένους έν τώ αιώνι λογι-σμούς. Καί ώσπερ έν ζύμη φύραμα όλον απεργάζεται ζύμην, ούτως ή ζύμη τής αμαρ-τίας πάν γένος τού Αδάμ διατρέχει. Πλήν ό Χριστός ουράνιον αγαθότητας ζύμην ταϊς πισταίς ψυχαίς εντίθησιν. 661.
κε'. Διδάσκει αύτη ή ομιλία ότι οθδείς ανθρώπων, εί μή δυναμωθείς υπό τού χριστού, περιγίνεσθαι σκανδάλων τού πονηρού ισχύει καί τί δεί τούς τής θείας δόξης ορεγομέ-νους πράττειν. Διδάσκει καί, ότι διά πα-ρακοής τού Αδάμ είς δουλείαν τής σαρκός παθών κατήλθομεν, άφ' ής διά τού έν τώ σταυρώ μυστηρίου ρυόμεθα. Παιδεύει λοιπόν ημάς, ότι μεγάλη εστί τών δακρύων καί τού θείου πυρός δύναμις 668.
κς'. Περί τής αξιότητος, καί τής τιμιότητος, καί τής δυνάμεως, καί τής εργασίας τής αθανάτου ψυχής, καί πώς αυτή υπό τού Σατανά πειράζεται, καί τής ελευθερώσεως από τών πειρασμών τυγχάνει. Συνέχει δέ ζητήσεις τινάς πάνω πολλής διδασκαλίας γεμούσας. 676.
κζ'. Περί τής αξιότητος καί στάσεως τού χριστιανού ανθρώπου διά πολλών διηγουμένη διατελεί αύτη ή ομιλία, ώς καί ή προηγου-μένη. Έπειτα περί τού αυτεξουσίου πανωφέλιμα πολλά διδάσκει, αναμιγνύσα ζητήσεις τινάς θείας σοφίας πλήρεις. 693.
κη'. Διαγράφει καί αποδύρεται αύτη ή ομιλία τήν ξυμφοράν τής ψυχής, ότι διά τήν αμαρτίαν ό Κύριος ούκ οικεί έν αυτή. Καί περί Ιωάννου τού Βαπτιστού, ότι ουδείς έν γεννητοίς γυναικών αυτού μείζων εστίν. 709. 
κθ'. Κατά δισσόν τρόπον τής οικονομίας τής χάριτος είς τό γένος τής ανθρωπότητος εξεργάζεται ό θεός, μέλλων τούς αυτής καρπούς έν δικαίω κρίματι πάλιν απαιτή-σαι. 716.
λ'. Έκ τού αγίου Πνεύματος δεί γεννηθήναι τήν μέλλουσαν εισελθείν είς βασιλείαν θεού ψυχήν καί δν τρόπον τούτο γένηται. 721. 
λα'. Δεί τόν πιστεύοντα μεταλλαγήναι τού ναού αυτού, καί πάντας τούς λογισμούς είς θεόν συλλέγγειν, έν οίς αληθώς πάσα διακονία τού θεού έστιν. 728.
λβ'. Ή δόξα τών χριστιανών από τού νύν έν ταίς αυτών ψυχαίς εμμένει, μέλλουσα έν τώ καιρώ τής αναστάσεως φανερωθήναι, καί δοξάσαι τά σώματα κατ' αναλογίαν τής αυτών ευσεβίας. 733.
λγ'. Αδιαλείπτως καί προσεχώς δεί τώ θεώ 